<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- This Document is created with the Clark System! http://www.bultreebank.org -->
<!DOCTYPE textBTBV4 SYSTEM "BTBtextV4.dtd">
<TEI xml:id="PressMint-BG_1908-06-14-6SEP" xml:lang="bg" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Исторически корпус на български вестници PressMint-BG, &quot;6-й септември&quot;, 14.06.1908</title><title xml:lang="en">Bulgarian historical newspaper corpus PressMint-BG, &quot;6-y septemvri&quot;, 14/06/1908</title></titleStmt><editionStmt><edition>1.0</edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><orgName xml:lang="bg">Изследователска инфраструктура CLARIN</orgName><orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName><ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref></publisher><availability status="free"><licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
<p xml:lang="en">This work is licensed under the #<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.
</p>
<p xml:lang="bg">Тази работа е лицензирана съгласно #<ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Международен лиценз Creative Commons Attribution 4.0</ref>.
</p></availability></publicationStmt><sourceDesc><bibl><title type="main">6-й септември</title><date when="1908-06-16">14.06.1908</date><biblScope unit="volume">1</biblScope><biblScope unit="issue">5</biblScope></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><facsimile><surface xml:id="PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.page1"><graphic url="1.jpg"></graphic></surface><surface xml:id="PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.page2"><graphic url="2.jpg"></graphic></surface><surface xml:id="PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.page3"><graphic url="3.jpg"></graphic></surface><surface xml:id="PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.page4"><graphic url="4.jpg"></graphic></surface></facsimile>
<text xml:lang="bg"><body><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>
<head>Ив. Андоновъ
</head>
<head>АДВОКАТЪ
</head>
<p>Извѣстява на своитѣ клиенти, че адвокатското му писалище се намира въ Куршумъ Ханъ № 42.
</p></div><div type="domesticNews"><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>
<head>ИЗТОЧНИ ЖЕЛѢЗНИЦИ.
</head>
<head>ИЗВѢСТИЕ.
</head>
<head>№11251
</head>
<p>Прѣко съобщение между Австро-Унгария и Изтокъ (Левантъ) прѣзъ Триесть и Фюме съ назначение за гаритѣ на Източнитѣ Желѣзници.
</p>
<p>Подписаната Дирекция има честьта да съобщи на Публиката, че отъ 1-й идущий Юлий н. ст. ще се отмѣни тарифата, която е въ сила отъ 1-й Януарий 1892 год. за прѣнасяние стоки съ малка бързина отъ извѣстни станции на Австро-Унгарскитѣ Желѣзници съ назначение за гаритѣ на Източнитѣ Желѣзници, прѣзъ Фюме и Триесть, по море.
</p>
<p>Тя ще бѫде замѣстена отъ сѫщата дата, съ една Притурка № 2 къмъ тарифата за прѣнасяние (прѣко) стоки между Австрия и Унгария отъ една страна и Източнитѣ (Левантскитѣ) Пристанища (по море) прѣзъ Триестъ и Фюме отъ друга страна.
</p>
<p>Тази Притурка ще съдържа разпореждания и цѣни за по нататъшното изпращание (reexpedition) отъ Цариградъ, Дедеагачъ и Солунъ съ назначение за извѣстни станции на Източнитѣ Желѣзници, на слѣдующитѣ стоки прѣнесени до горѣспоменатитѣ пристанища на основавие на Тарифата за Левантскитѣ Пристанища, именно: желѣзо и стомана, желѣзни и стоманени прѣдмети, земледѣлчески машини и сѣчива за оране, циментъ, хартия и мукава, алкоолъ (спиртъ), всичко това съ товаръ отъ най-малко 10000. клгр. на вагонъ: освѣнъ <cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>това разнородни стоки съ частични изпращания и въ пратки отъ най-малко 5000 и 10000 клгр. на вагонъ.
</p>
<p>Въпросната Притурка ще се намира за продань наскоро въ Влагалищата за Стокитѣ въ Цариградъ, Одринъ, Дедеагачъ, Пловдивъ и Солунъ по 1 грошъ среб. или 20 стот. отъ левъ единий екземпляръ.
</p>
<p>Цраиградъ, 16 Май 1908 год.
</p><byline>Дирекцията.</byline></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>
<head>ИЗТОЧНИ ЖЕЛѢЗНИЦИ.
</head>
<head>ИЗВѢСТИЕ.
</head>
<head>№11384
</head>
<p>Прѣка служба за пѫтници и багажи отъ и за Южна Германия.
</p>
<p>Подписаната Дирекция има честьта да извѣсти Публиката, че отъ 1-й идущий Юний н. ст. ще влѣзе въ сила една 1-ва Притурка къмъ Тарифата за прѣката служба за пѫтници и багажи отъ и за Южна Германия, която тарифа е въ сила отъ 1-й Януарий 1903 год. Тази Притурка съдържа нови цѣни, по намалени отъ старитѣ, за обикновеннитѣ билети отъ 1-й и II-й классъ между Цариградъ и Солунъ отъ една страна и Станциитѣ Мюнхенъ, Баденъ-Баденъ, Карлсруе, Нюрнбергъ и Щутгартъ отъ друга страна:
</p>
<p>Тѣзи нови цѣни сѫ слѣдующитѣ:
</p>
<p>Отъ и къмъ Цариградъ Отъ и къмъ Солунъ I класъ. II кл. I кл. II кл.
</p>
<p>Ф р а н к а.
</p>
<p>Къмъ и отъ Баденъ-Баденъ 239’30 157.00 — — Карлеруе . 236’15 155’— — — Мюнхенъ . 204’40 135’15 198’75 134’35 Нюрнбергъ 207’65 137’40 — Щутгартъ. 226’40 149’25 — —
</p>
<p>Цариградъ, 21 Май 1908 год.
</p><byline>Дирекцията.</byline></div></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>
<head>I-ВА БЪЛГАРСКА СПИРТНА ФАБРИКА И БИРАРИЯ „СОЛУНЪ“
</head>
<head>ВЪ Пловдивъ.
</head>
<p>На самия ѫгълъ на улицата: „6-й Септември“ и „Василъ Левски“, срѣщу Княжеската и Градска градина, отъ първи Юний въ новопостроеното солидно здание откривамъ
</p>
<p>I-ва Българска Спиртна фабрика „Солунъ“
</p>
<p>въ която ще се продаватъ на едро и дребно: стари натурални мѣстни вина най-добро качествени; мастика, джиброва; коняци—тукашенъ производъ и пр.
</p>
<p>Салонътъ на фабриката широкъ, добрѣ освѣтленъ и прѣкрасно мобилиранъ, при изрядна чистота; бърза вежлива прислуга съ вкусни мезета и закуски, ще прави приятно разлечение и удоволствие на посѣтителя
</p>
<p>Въ сѫщия салонъ на фабриката до 1 Септември ще се точи Фриково пиво.
</p>
<p>Отъ тази дата на сѣтнѣ, на едро и дребно ще се консомира
</p>
<p>ВИНАГИ ОТЛЕЖАЛО ПИВО ОТЪ ПРОЧУТАТА
</p>
<p>СОФИЙСКА ПИВОВАРНИЦА „МАКЕДОНИЯ“
</p>
<p>на командитното дружество С. К. Холйолчевъ &amp; С-ие. Това пиво по свой вкусъ ще надминава всичкитѣ мѣстни бири, а по качество смѣло ще конкурира европейскитѣ. Едно само посѣщение достатъчно е да увѣри посѣтителя въ прѣкрасния вкусъ
</p>
<p>на пивото и добро качественость на вината, коняци и пр.
</p>
<p>Прочее, за натурални напитки и отлежала бира напрѣдъ къмъ
</p>
<p>I-ВА БЪЛГ. СПИРТНА ФАБРИКА И БИРАРИЯ,,СОЛУНЪ“!
</p>
<p>Пловдивъ, 30/V 1908 год. Съ почитание:
</p><byline>Хаимъ Исакъ Маджаръ.</byline></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>ПЪРВА
</head>
<head>БЪЛГАРСКА ФАБРИКА ЗА ФАБРИКУ­
</head>
<head>ВАНИЕ НА МАРСИЛСКИ КИРИМИДИ въ Т.-Пазарджикъ.
</head>
<p>Съобщава се за знание на интересующитѣ се, че въ гр. Т.-Пазарджикъ отворихъ фабрика за фабрикувание
</p>
<p>МАРСИЛСКИ КЕРЕМИДИ,
</p>
<p>които по качество и здравина не отстѫпватъ на европейскитѣ.
</p>
<p>ЦѢНИ ИЗНОСНИ. Съ 35% по ефтини отъ мѣстнитѣ груби керемиди.
</p>
<p>Съ почитание:
</p>
<p>Адресъ: Лаки Галовъ
</p>
<p>(Т.-Пазарджикъ).
</p>
<p>2—6
</p></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<p>МЛАДЕЖЪ
</p>
<p>търси да прѣподава по
</p>
<p>АНГЛИЙСКИ ЕЗИКЪ,
</p>
<p>споразумение въ редакция на
</p>
<p>в. „Размикъ“.
</p></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<p>ВОДЕНИЧНИ КАМЪНИ
</p>
<p>СОЛУНСКИ
</p>
<p>Отъ размѣри 0.85 до 1.10 сантиметра съ гаранция и цѣни умѣрени сѫ намиратъ въ склада на
</p>
<p>А. Евстатиевъ
</p>
<p>на Пловдивската гара.
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p1"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>МАКЕДОНСКИЯ ВЪПРОСЪ И РАЗРѢШЕНИЕТ0 МУ.
</head>
<p>Събитията, които се случватъ въ Македония, изново обърнаха погледитѣ къмъ тази нещастна страна. Години подъ редъ арена на человѣческото безправие е Македония; томове книги се похарчиха да се описватъ нейнитѣ теглила, обаче, въ резултатъ нищо добро за нея не се принесе. Два благовидни момента, когато се изпуснаха за разрѣшението на Македонския въпросъ, сега при наличностьта на състезяванието въ тази страна, свободата въ Македонския небосклонъ, отъ день въ день влиза въ затруднително положение.
</p>
<p>Недавно нашитѣ вѣстници писаха, че министръ Паприковъ билъ далъ 10 дена срокъ на турския комисаръ Кемилъ Бей, по исканието на българското правителство, за да се прѣкратятъ сръбскитѣ чети въ Македония. До сега, Паприковъ не е получилъ на исканията си отговоръ. По този случай, ние сме убѣдени, че нито турцитѣ ще отговорятъ категорично, нито пакъ, ако отговарятъ отклончиво и отрицателно, Паприковъ ще може да изнамѣри срѣдства за да вразуми турцитѣ, тъй като, той не е лицето което да се ползува съ нужния авторитетъ или да е въ състояние да помисли какви ефикси мѣрки трѣбва да вземе спрямо Турция! Нѣщо повече. Ние сѫщо не виждаме лица въ сегашния кабинетъ, или отъ бившитѣ кабинети, които да внушатъ на Турция респектъ по разрѣшението на Македонския въпросъ. Оставаме до края песемисти. Европейскитѣ сили, на които нашитѣ държавници възлагатъ надѣждитѣ си, имайки прѣди всичко свои лични задачи, въ интересъ на тѣхнитѣ държави, оплитатъ Турция и за козъ въ рѫцѣтѣ си взиматъ Македонския въпросъ. Ако великитѣ сили имаха и иматъ при-сърце разрѣшението на македонския въпросъ, то, защо отъ 30 години насамъ не накараха Турция да почита и изпълни Берлинския трактатъ, относително правдинитѣ въ Европейскитѣ вилаети? Защо, тѣзи Сили неупражниха влияние за осѫществлението на пѫдарскитѣ реформи? Силитѣ, отъ които нашитѣ държавници очакватъ манната и приспиватъ народа, какво направиха съ назначението<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb> на цивилнитѣ агенти въ Македония и какъвъ плодотворенъ резултатъ се постигна отъ това? Какво направи Русия и Австрия съ своята мюрщенска конвенция и какво добро видѣха нашитѣ братия? Абсолютно нищо! Македония плува въ кръвь, българскитѣ села се подлагатъ на пожаръ, интелигенцията се хвърля изъ затворитѣ, а намъ тукъ залъгватъ ни съ Силитѣ, дордѣто Турция съ подиганието и насърчението на сръбския и гръцкия елементъ изтреби българищината, обезлюди и обезличи Македония отъ българитѣ.
</p>
<p>Напослѣдъкъ затулватъ ни очитѣ съ срѣщата въ Ревелъ. Погледитѣ ни насочиха къмъ Английския краль и Руския монархъ. Както до сега срѣщитѣ останаха само написани, безъ всѣка инициатива за подобрение участьта на роба, така и Ревелската срѣща ще мине по реда си и ще се забрави. Срѣщи, при лѣяние на шампанско и взаимно чествуване на вѣличието и дългоденствието, за роба сѫ безъ значение. За срѣщи и конвенции Турция петь пари не дава. Султана замѣстника на Мухамеда и пазителя на Корона, безъ кръвь педя земя не отстѫпва, нито пакъ дава какви и да било реформи на поданицитѣ си. Щомъ всѣки, прѣди всичко гледа своитѣ интереси, па и Турция доброволно не проявява инициатива къмъ равноправность, то явява се въпросъ, коя ще е тази велика сила, която за нашитѣ черни очи ще изпрати своитѣ флоти и войски за да накара Турция на сила да приеме рѣшението въ Ревелъ? Шумътъ около Ревелъ ще остане единъ споменъ за двамата владѣтели. Отъ този шумъ вѣстникаритѣ получиха вдъхновения за да подържатъ живота на умирающия още за нѣколко часа и нищо повече. Македония остава пакъ да оплаква днитѣ си!
</p>
<p>Разрѣшението на Македонския въпросъ споредъ насъ зависи изключително отъ българския народъ и българското правителство. Малодушието трѣбва да отстѫпи прѣдъ куража на истинскитѣ патриоти. Само тогазъ сполуката се увѣнчава съ успѣхъ. Тукъ ние ще цитираме нѣколко пасажа, отъ нотата на <pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>вѣликия българинъ Ст. Стамболовъ, за да се увѣри всѣки, че турчина отстѫпва само прѣдъ ефикаснитѣ ноти и ултиматуми:
</p>
<p>„Азъ ще считамъ българското правителство отговорно за послѣдствията отъ безредицитѣ и смутоветѣ, които би станали въ Македония“.
</p>
<p>Султанъ Хамидъ.
</p>
<p>„Княжеското правителство не може да се намиса въ работи, които ставатъ въ прѣдѣлитѣ на чужда территория“.
</p>
<p>Българското Правителство.
</p>
<p>„Стамболовъ нѣма право да се написа въ работитѣ на императорското правителство и да иска да знае кога и какъ ще се разрѣщаватъ въпроси, които се отнасятъ до неговитѣ поданици“.
</p>
<p>Ахмедъ Али Паша.
</p>
<p>„Веднага съ получаванието на тая ми телеграма, дайте нота на турското правителство, че ако то, до 6 часа утрѣ вечерь не врѫчи бератитѣ на българскитѣ владици да тръгнатъ за епархиитѣ си и не заповѣда до този срокъ да се отворятъ всички училища въ Македония, азъ ще мобилизирамь княжескитѣ войски и ще дамъ заповѣдь да нахлуятъ въ Македония и Одринския вилаетъ. Вие сами обявете сношенията за прѣкъснати и незабавно тръгнете съ цѣлия персоналъ за София. Прѣписъ отъ тая нота подайте едноврѣменно и до всичкитѣ прѣдставители на иностранитѣ мисии“.
</p>
<p>Ст. Стамболовъ.
</p>
<p>„Аманъ джанъмъ, бу Стамболовъ дели му дъръ, дели му оладжакъ! И ще бу гюнъ мюстаки артъкъ битирийорусъ о деспотларънъ истедиклери Стамболовъ ефендининъ тарафънданъ, мюнкюнюйоктуръ, иджрахъ олунаджакъ“.
</p>
<p>Великия Везиръ.
</p>
<p>„Нотата има блѣскавъ резултатъ. Бератитѣ на всички владици се връчиха<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb> и тръгнаха за епархиитѣ си. Даде се телеграфическа заповѣдь на валиитѣ въ Македония да се отворятъ българскитѣ училища и черкви. Освѣнь това, Н. Ц. В. Султана благоволи да подари на българската екзархия едно много хубаво мѣсто отъ 12 хиляди кв. м. въ Пера“.
</p>
<p>Димитровъ
</p>
<p>(Българския агентъ въ Цариградъ).
</p>
<p>Ето, защо ние сме увѣрени, че дордѣто на чело на управлението не влезатъ хора съ истински патриотизъмъ, съ испитана неустрашимость и куражъ; дордѣто българскитѣ войски не навлезатъ въ Македония и Одринско, Султана никакви правдиви нѣма да отстѫпи въ тази страна Касателно рѣшението въ Ревелъ, то ще си остане една илюзия въ малкитѣ умове на нашитѣ държавници. Македонския въпросъ е чисто български и него ще го разрѣши само България съ своята военна сила. Нашата армия, която е толкозъ добрѣ въоръжена и за нея има най-лъскави отзиви, тя на плещитѣ си ще изнесе свободата въ Македония. Ако нашитѣ държавници очакватъ силитѣ да се застѫпѫтъ, то тогазъ защо ни сѫ тия разходи за армията? Защо ни бѣше онова въоражаване?
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>
<head>Партийната организация на Стамболовиститѣ.
</head>
<head>Протоколъ. № 1.
</head>
<p>Днесъ, 18 май 1908 год., 3 часа подиръ обѣдъ, съмишленицитѣ на Стамболовата партия въ града, мах. Каршияка, по покана на членоветѣ отъ градското бюро на сѫщата партия, се събрахме въ домътъ на г. Петръ Гатевъ за избиране махаленско бюро. Пристѫпи се къмъ избиране прѣдседатель, който да рѫководи събранието. За такъвъ по право, като най-старъ, се избра П. Гатевъ.
</p>
<p>Даде се думата на г. Т. Шоповъ, който, слѣдъ като обясни значението на махаленското бюро, изказа се за необходимостьта отъ таково, което да води партийнитѣ работи въ махалата, заедно съ членоветѣ отъ градското бюро.
</p>
<p>Слѣдъ туй съ висшегласие се избра ма­
</p>
<p>халенссо бюро въ съставъ:
</p>
<p>Прѣдседатель Петръ Шоповъ, подпрѣдседатели: Сп. Андоновъ и Ив. Лазаровъ, касиерь Д. К. Кардашима, секретарь Ст. Керемедчиевъ, членове: Ватю Колевъ, Д. Т. Читаковъ, Г. Ненковъ, Дѣлчо Петровъ, Р. Н. Гюйдовъ, Стоилъ Ненчовъ, Яни Величковъ, Василъ Караматовъ, Ал. Таневъ, Ат. Трифоновъ,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb> Ст. Карапановъ, В. Величковъ и Дино Г. Алмалийски.
</p>
<p>Прѣдседатель на събранието (п.) П. Гатевъ (подписали) Т. Шоповъ, Сп. Андоновъ, Ал. Таневъ, Д. К. Кардашима, Ст. Керемедчиевъ, Борисъ Петровъ, Димитръ Т. Читаковъ, Иванъ Д. Кюстела, А. Ивановъ, Илия Димитровъ, Димитръ Михура, Георги Ненковъ, Т. Хр. Иолтекена, Хр. Т. Иолтекена, Никола Р. Баковъ, Иванъ Лазаровъ, Д. Г. Ненчовъ, К. Т. Алмалиевь, Ив. Атанасовъ, Никола Ватевъ, Ватю Колевъ, Къни Петровъ Ив. Г. Еневъ, Т. В. Арменковъ, Георги Величковъ, Вл. Стояновъ, Трендафилъ Димитровъ, П. Шоповъ, Стоянъ П. Карапановъ, Георги Костовъ, Тодоръ П. Аршинковъ, Стоилъ Г. Ненчовъ, Дѣлчо Петровъ, Рангелъ Гайдовъ, В. Караматовъ, П. К. Аршинковъ, Г. Ив. Мечковъ, Рангелъ Г. Ангата, Ив. А. Мишковъ, Гр. Василевъ, Пени Ив. Динчиски, Е. Хр. Бояджиевъ, Н. Ивановъ, Коста А. Мишковъ. Исмаилъ Юсеиновъ, Я. Величковъ, Хр. Георгиевъ.
</p>
<p>В ѣ р н о
</p><byline>Прѣдседатель: П. Шоповъ.</byline></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>По случай отвореното писмо на Г-нъ Ив. Андоновъ, отправено до г. Д-ръ Генадиевъ, сѫ получени многобройни насърдчителни писма и телеграмми, които тукъ съ удоволствие печатиме:
</head>
<p>гр. Айтосъ 10/VI 1908 г.
</p>
<p>Господинъ Андоновъ,
</p>
<p>Прѣди всичко бихъ желалъ да Ви стисна рѫката и изкажа чувствата съ които бѣхме прѣпълнени катъ прочетохме отвореното Ви писмо отправено до самозвания, ако може тъй да се каже, шефъ на Народно Либералната партия Николаки Генадиевъ. А още повече днесъ като прочетохме бр. 4 отъ издаваемия отъ Васъ в. „6-й Септемврий“ и оня отъ София „Свобода“, съ които се казва на всѣки истински и ревностенъ защитникъ на интереситѣ на Народно-Либ. партия и приятели на покойнитѣ и незабравими патриоти Ст. Стамболовъ и Д. Петковъ, че е врѣме вечъ да се каже на тозъ който въ най-отчаяния моментъ за партията се провъзгласи за шефъ: Вънъ отъ нашитѣ рѣдове. Ти който съ злато стана Стамболовистъ, ти който разори нашата партия, ти който уничтожаваше истинскитѣ партизани и приятели на Стамбовиската партия и създаваше Генадевисти, но само за съжаление, че слѣдъ твоето падане тѣ се отричать отъ тебъ тъй като тѣ за интересъ ставаха Генадевисти, ти който искаше да туришъ кръстъ на Нар. либ. партия съ своитѣ мръсни дѣла и съ тероризирването на изтинскитѣ Стамболовисти, ти който вчера влезе въ редоветѣ на партията, ти Николаки Генадиевъ трѣбва да излѣзешъ отъ редоветѣ на партията и съ твоето прѣмахване отъ партията прѣчиства се Нар.-либ. партия отъ една гноясала политическа гангрена, която съ течението на врѣмето щеше да уничтожи партията.
</p>
<p>Прѣписъ.
</p>
<p>И така Г-нъ Андоновъ се присъединяваме къмъ Васъ, като считаме централното <cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>бюро на Нар. либ. партия за несѫществующе, до тогава до като въ едно по възможности близко бѫдѫще се избере такова — отъ общъ конгресъ, който съ нетърпение очакваме.
</p>
<p>Да живѣе Нар. Либ. партия!
</p>
<p>Съ искрени поздрави и благопожелания.
</p>
<p>За истинскитѣ Стамболовисти :
</p><byline>Орловски.</byline></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<head>Подаръкъ на социалиститѣ.
</head>
<p>1. Обичай отечеството повече отъ себе си, защото то ти дава всичкитѣ блага на живота. Обичай майка България, защото въ нейната земя лежи прахътъ на твоитѣ дѣди и прадѣди и на всичкитѣ мѫченици за политическата ни и духовна свобода ;
</p>
<p>2. Обичай Княза и династията му, защото провидението надари България, въ Неговото лице, съ мѫдъръ господарь, достоенъ наслѣдникъ на Великий Симеона и Страшний Крума. Въ неговата династия пъкъ е залога на бѫдащето величие на България ;
</p>
<p>3. Обичай армията и, споредъ силитѣ си, се труди за нейното усилване и въорѫжаване, защото тя е пазителката на всичкитѣ ни свободи, тя е най-здравата гаранция за нашето културно напрѣдване;
</p>
<p>4. Пази свято народната ни праотеческа религия, защото тя е пазителката на народностьта ни и езика ни, които безъ нея щѣха да изчезнатъ прѣзъ петвѣковното ни робство; 5. Прѣзирай послѣдователитѣ на еврейскитѣ учения, социалиститѣ а) защото не признаватъ отечеството, народностьта, вѣрата ни, разваляте добритѣ ни нрави, разстройватъ сѣмейството, обществото, държавата; готвятъ ни анархия и самоизтрѣбление;
</p>
<p>6. Не се събирай съ социалисти; 7. Не ходи на събранията имъ; 8. Не получавай и не чети книгитѣ и
</p>
<p>вѣстницитѣ имъ;
</p>
<p>9. Ако отъ тебъ зависи, не имъ давай
</p>
<p>никаква частна или обществена работа ; 10. Не се сродявай съ тѣхъ; 11. Ако имашъ нещастието да имашъ синъ или дъщеря социалисти, смѣтай, че си ги изгубилъ — тѣ сѫ за винаги изгубени за отечеството и народа ни;
</p>
<p>12. Не давай дѣцата си да ги учатъ
</p>
<p>учители социалисти.
</p>
<p>Тъй трѣбва да постѫпва всѣкой българинъ, който иска единъ день да Види нашето отечество цвѣтуще, силно, напрѣднало въ културно и економическо отношение.
</p>
<p>Прочие, борба съ разорителитѣ и деморализаторитѣ на народа ни — неговитѣ изроди!
</p><byline>Отецъ Иоакимъ.</byline></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<head>ПИСМО ЗА ИСУСА ХРИСТА.
</head>
<p>На слѣдния документъ даваме мѣсто, за да се знае отъ нашето духовенство и християнство:
</p>
<p>Прѣписъ.
</p>
<p>Изъ писмото на Иудейский Управитель Черноморецътъ Пуплий Лентулъ Пилатъ, до
</p>
<p>Негово Императорско Величеетво Тиберий Кессаря, за Господа Нашего Иисуса Христа <pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p3"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>До Негово Императорско Величество Тиберий Кессаря.
</p>
<p>Разбрахъ до колко желаете да се извѣстите, и ето, спорѣдъ изслѣдванията си, ще Ви раскажа подробно.
</p>
<p>Помѣжду насъ се яви единъ добръ человѣкь, на име Иисусъ Христосъ, за когото народътъ говори, че е истинний Пророкъ и Създатель на всички твари, които ся намиратъ на небето и земята. Наистина, О! Царю! на тогова многото чудеса слушамъ всѣкой день. Този человѣкъ, назоваемий Иисусъ Христосъ, само съ едно продумвание мъртвитѣ въскресява, болнитѣ оздравява. Той е съ срѣденъ ръсть и до такъва стѣпень приятенъ щото, които го видѫтъ, принуждаватъ се, или да го обичатъ, или да му ся боѭтъ. Косата до ушитѣ му е като орѣховъ цвѣтъ жълта, а отъ ушитѣ до рамената — като цвѣтътъ на земята (пръстьта), нъ е още и по-хубава. Като Назореянинъ, той е съ коса и лицето му е весело и хубаво, носътъ и устата му сѫ по единъ начинъ; съ една дума, изобщо не могатъ да се опишатъ ; брадата му е рѣдичка, поглѣдътъ му е много приятенъ ; очитѣ му сѫ хубави и синкави; и, това е за чудение, че свѣтлината, която истича отъ очитѣ му и лицето му, начина на блѣскавостьта, правятъ человѣка невъзможенъ да го глѣда ; Изобличенията му докарватъ страхъ, а наставленията му — плачъ. Никой го не е видѣлъ да се смѣе, а да плаче много пѫти сѫ го виждали. Рѫцѣтѣ и ушитѣ му сѫ много нѣжни. Повечето отъ хората сѫ благодарни отъ отговоритѣ му, нъ често се не явява мѣжду тѣхъ, и когато се яви, явява се съ нравственно прѣдпазвание. Както майка му по тия страни безъ примѣрно е хубава, тъй и той е до неизрѣченна стѣпень хубавецъ.
</p>
<p>Ако, Ваше Величество, желаете да видите тоя человѣкъ, да Ви го проводѫ поскоро. Ако се попита за науката му, безъ да ся е училъ отъ нѣкого, всичкитѣ науки и искуства знае, дори и всичкий Иерусалимъ се бои отъ него. Той много пѫти ходи гологлавъ и босъ; нѣкои, като го видятъ тъй, броѭтъ го за лудъ, нъ, когато говори, всички ся боѭтъ и треперѫтъ. Споредъ както расказватъ, не сѫ виждали такъвъ ученъ человѣкъ, дори мнозина вѣрватъ, и казватъ, да е Богъ. — Нѣкои го укоряватъ, че показалъ незаконностьта на Царскитѣ Ви Закони; за това се обезспокоявамъ отъ четата на тия злодѣйци — исповѣдвамъ, че никого не е докачилъ, а мнозина сѫ сподобили съ добрината му.
</p>
<p>Писахъ настоящето си писмо, за да се съобразя съ заповѣдитѣ на Ваше Величество.
</p><byline>Ваший робъ</byline><byline>Иудейский Управитель Черноморецътъ. (под.) Пуплий Лентулъ Пилатъ.</byline>
<p>*) Доставенъ отъ Г-на Янка Т. Кочевъ, заточеникъ въ Диаръ-Бекйръ, съ уведомление, че образецътъ на това писмо се е опазилъ и пази до днесь въ библиотеката на Кессаритѣ, въ Римъ. — Прѣводъ отъ Арабски.
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p2"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>
<head>Изъ книгата на Свещеника П. Франговъ по разбиването на Дреновения манастиръ.
</head>
<head>(Б. Р. По правописа на книгата).
</head>
<head>Смъртьта на Бача Кира.
</head>
<p>Слѣдъ разбиванието на манастирьтъ, Бачо-Киро се отърва отъ пламъцитѣ на мънастирьтъ и отива въ Търново, безъ да го угадѭтъ турцитѣ, билъ и въ митоха на Рилския мънастирь, но небилъ допустнать тамъ, защото отецъ Кирилъ го позналъ и не го приелъ. Бачо-Киро се връща пакъ въ нашето село и пристоя нѣколко дена у дѣда Донча Топала. Като се научиха нашитѣ чорбаджии, че се върнѫлъ Бачо-Киро, отиватъ при него да се посъвѣтватъ какво да правѭтъ и да се оплачѫтъ, че турцитѣ ги мѫчили много въ близкото турско село Павликени, защото тѣ, чорбаджиитѣ, неискатъ да откриятъ комититѣ, които сѫ се завърнѫли по селата. Турцитѣ знаехѫ твърдѣ добрѣ, че сѫ се вьрнѫли въстаницитѣ поселата, това имъ бѣше открилъ единъ хванѫтъ възстаникъ отъ с. Михалци. Турцитѣ прѣсилватъ нашитѣ кметове и тѣ изказватъ Бача-Кира, когато се намѣрвалъ въ колибата и вънъ отъ селото, на селския чаушинъ. Колко некадѫрни сѫ указахѫ тогавашнитѣ чорбаджии да разберѫтъ великата идея, за която ний се рѣшихме да се жертвуваме и станѫхѫ прѣдатели на своитѣ братья ! . .
</p>
<p>Слѣдъ като съобщаватъ селскитѣ чор бажии и кметове на чаушина кѫдѣ се намѣрва Бачо-Киро, чаушинътъ испраща да хванѫтъ българския патриоте, откарватъ го въ Павликени, а отъ тамъ въ Търново гдѣто го и убѣсихѫ. . .
</p>
<p>Бачо Киро бѣше единъ отъ просвѣтитедитѣ мѫже по това врѣме; той бѣше учителствовалъ<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb> около двайсеть и петь години и сѣлъ сѣмена на народната просвѣта, на народното пробуждение. Той се бѣше придалъ цѣлъ да работи за своя народъ, отвори училище, читалище „Трудъ“ на своитѣ селени, бѣше разпаленъ патриотъ и въ тѣзи врѣмена, когато народа спѣше и имаше много малко хора, които да мислѣхѫ за народната доброчестина. Най-послѣ като видѣ, че теглилата прѣпълнихѫ вече чашата, че не може и нетрѣбва повече да се търпи, хванж пушката Бачо-Киро и потърси отмѫщение за невинно пролѣтата крьвь. Бачо Киро се би, показа, че у българина има храбрость да се бори за своитѣ права и свобода и загинѫ. . . славно на 18 Май 1876 г. на бѣсилото, даде се въ жертва на това отечество, което го е родило и за тозъ народъ, който днесъ е свободенъ, благодарение, на толкова жертви, които провиснѫхѫ на бѣсилката, която неприятелитѣ на народа бѣха издигнѫли за да потушатъ всичко, което бѣше потърсило своя охоленъ живота, да убиѭтъ една велика идея. . .
</p>
<p>Г-нъ Жованъ Икономовъ адвокате отъ Търново е билъ назначенъ отъ турското правосѫдие да защищава Бача-Кира прѣдъ сѫдилището на 17 Май 1876 г. и той ни съобщава послѣднитѣ думи на нашия обиченъ, скѫпъ и незабравимъ другаръ Бача- Кира, за свое оправдание прѣдъ властьта; ето тѣзи думи, които характеризирате Бача- Кира, като единъ дѣйствително патриоте, който е знаелъ цѣльта на своитѣ дѣйствия:
</p>
<p>Бенъ биръ Бачу Кируимъ, Тюрктенъ коркмазъ адамимъ,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb> Шишиане умувума тактемъ, Дрѣнова манастирж булдумъ, Хакъ арамаа чиктемъ, Ипимида бойнома атемъ.
</p>
<head>Изъ поезията на Бачу-Киру още прѣзъ 1873 година.
</head>
<head>ПРѢДИСЛОВIЕ и ИСТОРIЯ.
</head>
<p>Любезнiи моя приятели, Знайни и незнайни прiятели, Кога тѫзи книга чететѣ, Дѣто ви е сега въ рѫцѣтѣ, Вий са на меня несмѣйте, Но читетѣ и разумѣйте, Азъ съмъ единъ селскiй дуракъ, Къмъ наука твърдѣ простакъ, Но като ища и желая, Съсъ васъ да са запозная, Но, като незная какъ, Защото сѫмъ простакъ, Сига са празенъ намѣрвамъ, Тѫзи книжка ви нашѣрвамъ, Мойто кѫсо пѫтуванiе, И бедно странствуванiе, Пѫтувахъ, но вижте какъ, Дѣто ходихъ се пешакъ, Мѫчно е пешакъ да се върви, Но, кажете какъ, като нѣма пари, Бачо ви Киро е много фукарiя, Но, да ходи твърдѣ мераклiа, Заплата зема 2 хиляди гроша горкiя, Прѣхранва 6 челядна фамилiя, Сапунъ, памукь, соль и свѣщи, И други нѣща не трѣбва ли въ кѫщи, За сичкото харчи се отъ тези пари, Отъ друго мѣсто нѣма нищо да му върви, Сега отъ васъ който че разбире, Направети хесапъ на Бача си Кира, Уставатъ ли му за кирия пари,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb> Какъ да стори пешакъ да ни върви, Да повиди като има меракъ, Той горiя тѫй си ходи пешакъ, Въ тѫзи книшка и прѣдъ васъ прѣдлагамъ, Мойто пѫтувани тукъ го излагамъ, Ако я читети ви щети разумя, Но на стиховити недейти са смя, Тѣ са гласени отъ Бача ви Кира, Той толкосъ сиромаха разбира, Той са толкосъ договежда. Таквизъ стихови да нарежда, Той е написалъ селски тилце, За туй му толкосъ иде отъ рѫцѣ, Ако ви не мѫрзи и ако щете, И ощи напрѣдъ прочитети, Прочитете мойта исторiя, Виште отъ коя съмъ категорiя.
</p>
<p>Ази бѣхъ просто селачи, Клето и бѣдно сираче, Моя баща ся помина, На 1842-ра година, На шесть години устанѫхъ, Тогизи азъ зафанѫхъ, Лѣтя пасяхъ селски тилце, Зимя храняхъ чужди овце, Кога ушетамъ и помитѫ, Тогизи утивахъ да читѫ, Нѣмахъ си друго срѣдство, Нито отъ баща наслѣдство, . . . ) До 1847-то лѣто, Пасохъ тилцетѣ на селото, Отъ тугисъ фанахъ наука да диря, Кѫдѣ, ! утидохъ на мѫнжстыря, Утидохъ на Батошовскiй мѫнѫстиръ, И тамъ мѫ направихѫ пастиръ, Шесть мѣсеца, пасохъ овцете, Година пасохъ тилцетѣ, Овце и тилце кѫтъ пасяхъ, Книга си носяхь та четяхъ, Тѫй сѫ Бачуви Киру поучилъ,<pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p3"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb> За туй сѫ е и толкосъ научилъ, Научихса да чета на книга, Рѣкохси туй за меня стига, Кой ще ходи iощи да издиря, Нали изучихъ до края Псалтиря, Тогисъ излѣзохъ изъ мѫмѫстыря, Трѫгнахъ печалѫ да диря, Видѣхъ за друго не струвамъ, Трѫгнахъ да учителствувамъ, Нагорѣ надолу по селата, Твѫрдѣ съсъ малка заплата, На малко ставахъ доволенъ, Защо за много ни бѣхъ достоенъ, (Кто малимъ недоволенъ, Той болшаго недостоенъ), Отъ тогисъ до сега се трудихъ, Хеле се малко посабудихъ, По учени зехъ да попитвамъ, И вѣстници фанахъ да прочитамъ, Зехъ малко кѫмъ наука поводъ, Разбрахъ що е нѣщо народъ, Фанахъ да мисля свободно, За всѣко дѣло народно, Двайситъ години учителствувамъ, Видя са чи пакъ нищо ниструвамъ, Но колкото и да сѫмъ простакъ, Но се рабирамъ нѣщо пакъ, Разбирамъ че нащiя народъ, Искѫ къмъ наукѫ поводъ, Искѫ сь наука да се развива, Стига му вече дѣто са свива, И дѣто е стоялъ въ тѫзи простотѫ, Та е станалъ за смяхъ на свѣтѫ, Трѣбва вече да са сафиреса, Да погледни и той хората дѣ са, Гдѣ са утишле съсъ наука, Отъ нея имѫтъ всѣкѫ сполукѫ, Царя ни дади пълнѫ свобода, Некѫ са молимъ синца на Бога, Богъ да харижи на царя здрави, Чи той ни много добро направи, Въ неговитѣ славни дни,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb> Видѣхми народни правдини, Боже Султана пожали, Харижи му дълги дни, И широката му дърѫава, Да бѫди въ почеть и слава.
</p>
<p>Изъ Село Горни Турчета 1873.
</p><byline>Киру Петровъ.</byline>
<head>Пѫтуванiето ми по турски.
</head>
<p>Бинъ — 873 сенесинде, Меракь тутушту бенде, Джянѫмь истеди гидеимъ, Немцеи сеиръ едеимъ, О колайдѫръ орая вараимъ, Лякинь харчлѫкъ нерденъ алаимъ, Малѫмъ iокъ, малѫмданъ сатаимъ, Захиремъ iокъ, онданъ алаимъ, Насѫлъ олса дедимь гидеждемъ, Достларѫмданъ пара дилееджемъ, Дилинджилее чекилеимъ вардѫ гюнюмде, Паскалянѫнъ иптидааки гюнюнде, Кiовлюлеръ хепси школая гирдилеръ, Чоджукларда имтиханъ вердилеръ, Бенда орая сонра гирдимъ, Джумлесине бойле сювледимъ: Ей комшуларъ хепсинизъ бурадасѫнѫзъ, Сiозюмь варъ ишидинъ аннаясѫнѫзъ, Хепинизе сiовлеримъ билесинизъ, Джанѫнѫзданъ не, копарса вересинизъ, Джянѫмъ истеоръ гидеимъ, Немцеи сеиръ едеимъ, Харчлѫмъ iоктуръ биръ пара, Билирсинизь бенъ биръ адамъ фукара, Лякимъ мерамъ варъ бенда гидеимъ, Вiенаи сеиръ едеимъ, Лякинъ парасѫзъ биръ ере, гидилмезъ, Хенузъ вампора парасѫзъ гирилмезъ, Караданъ олмушъ олса, деримъ, Яя, чекилеимъ белки гидеримъ,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb> Явашъ явашъ кiовденъ кiове ураджамъ, Кioвлерде ве одаларда конаджамъ, Гидеджемъ iолъ гене тунадѫрь, Iокарѫ немце вилаятѫдѫръ, Орда екмекъ парасѫзъ вермезлеръ, Вампорада биле койвермезлеръ, Енъ сонунда деинъ дееджемъ, Сизденъ харчлѫкъ истееджемъ, Киминъ некадаръ колаи варса, Вехемъ джанѫнданъ не копарса, Оннар’да риджамѫ кабуль еттилеръ, Олуръ ярдѫмъ едерисъ дедилеръ, Иптидаа папасъ гаврiилъ атаръ, Масѫ юстюнде ики маджаръ, Папасъ балчо да гирди апансѫсъ; Ода верди ярѫмъ франсѫсъ, Базиси вери биръ секизликъ, Базиси вери биръ бешликъ, Бириси вериръ биръ дiортлюкъ, Гайриси вери биръ ючлюкъ, Ангѫсѫ енъ дюшкюнъ фукара, Ода аттѫ орда кѫркъ пара, Севинерекъ оннарѫ топладѫмъ, Ючъ-юзъ, елли грушъ сайдѫмъ, Оннарѫ кессе кояджактѫмъ тамамь, Гелди михалцалѫ, папасъ стефанъ, Бу папасъ енъ сонунда гелди, Лякинъ, ода бана биръ минцъ верди, Кѫрахать-ханеденъ юзъ грушъ чикардѫларъ, Хеписи бешъ юзъ грушъ олдуларъ, Хепсине ошча калѫнъ деримъ, Кендими iола хазѫръ едеримъ, Аямѫ биръ чифтъ чарѫкъ, Башимѫ сардѫмъ биръ сарѫкъ, Биръ омузумда биръ торба, Ебюрюнде сопайле биръ абѫ, Гюнъ дуваракъ кiовденъ чекилдимъ, Гюнъ каушуракъ сищовая гирдимъ, Орда биръ достума саптѫмъ, О гедже бенъ орада яттѫмъ, Парасѫсъ едимъ ве ичтимъ, Аллахъ берекетъ версинъ дедимъ,<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb> Сабахасѫ конакъ янѫнда индимъ, Орда бююкъ кавенеде гирдимъ,
</p>
<p>Орда достъ, булунду, хошъ гелдинъ дедилеръ,
</p>
<p>Бана икрамъ едипъ, каве да вердилеръ, Сордуларъ бени, нерее гидедженъ, Ашаа iокса, каршия му гечедженъ, Iокъ ишимъ дедимъ каршия гечеимъ, Неетъ еттимъ, юкарѫ гидеимъ, Бурданъ дедимъ вампора пинеджемъ, Парамъ битинджеедекъ юкарѫ гидеджемъ, Та вiеная гидеимъ вардѫрь мерамъ, Коркарѫмъ гене етишмеджекъ парамъ, Хесабѫнѫ дедилеръ кендинъ япаджанъ, Чергене кадаръ сенъ узанаджанъ, Сонра ашаада скелее инеримъ, Пашапортчи янѫнда гидеримъ, Тескереи брактѫмь пашапортъ, алдѫмъ, Вампора да белетъ чикардѫмъ, Оршовая елли секизъ грушъ вердимъ, Вампоръ етишти бенъ гирдимъ, Орда билдимъ адамларъ булдумъ, Бенда оннарѫнь, янѫнда отурдумъ, Вампоръ гидерди хепъ качаракъ, Раховая, ердикъ гюнъ каущаракъ, О рахова, биръ юксекъ ер’диръ, Буюкъ дилъ, орта биръ шехердиръ, Орданъ бизъ гене нидже чекилдикъ, Гедже ортасѫнда ломъ паланкаи ердикъ, О сабахъ бенъ нидже калкарѫмъ, Биръ бююкъ шехеръ енюмде бакарѫмъ, Тамамъ гюнешъ дуваракъ, Гечтикъ видини бакаракъ, Видинъ чокъ бююкъ шехердиръ, Ве хемъ чокъ дюзъ биръ ер’диръ, Тунаданъ гозюкюрь сааде минарелеръ, Туна боюндже варъ исляхъ калелеръ, Каршида влахъ якасѫнда, Калафатъ калѫръ сахъ тарафанда,
</p>
<p>(Слѣдва).
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p3"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>
<head>ОТЗИВИ.
</head>
<p>„Спокойствието между Генадиевиститѣ е нарушено, дори и писачитѣ на „Новъ вѣкъ“ сѫ вече напустнали редакцията му и сѫ се прѣнесли въ оная на „Свобода“, а самитѣ членове на „централното бюро“ сѫ вече потърсили приятели въ противния лагеръ, за да имъ се обяснятъ, че тѣ търпятъ Генадиева отъ нѣмай-кѫдѣ и че нѣма да му помагатъ въ борбата за запазване шефството.
</p>
<p>Умѣстно е, да се отбѣлѣжи, че тия които „търпятъ“ Генадиева, а въ душата си сѫ противъ него, сѫ такива „първенци“, които се страхуватъ отъ Генадиева, за да не би да заговори за „аферитѣ“ имъ.
</p>
<p>Въ лагера на в. „Свобода“, дѣто се виждатъ на първо мѣсто г-да д-ръ Гатевъ д-ръ Стайковъ, Ив. Андоновъ и др., се говори съ пълна увѣреность, че Н. Генадиевъ е умразенъ на всички стомболовисти и че той може да се счита за падналъ фактически.
</p>
<p>На въпроса, какви сѫ собствено грѣховетѣ на Генадиева, които го правятъ невъзможенъ за шефъ, отговори ни се тъй:
</p>
<p>— Прѣструвате се, че не ги знаете ? Единъ човѣкъ, който е бивалъ подкупванъ отъ Стамболова, за да му служи като псе, не може да има ни достойнство, ни право да сѣдне на мѣстото му.
</p>
<p>Въ провинцията, както ни увѣряватъ, всички стамболовисти прѣгръщали своя старъ органъ „Свобода“. Изключение правѣли за сега само нѣколцина души“.
</p>
<p>Б. Р. Съ Генадиева останаха Генадиевиститѣ. Тѣ ще подърѫатъ картония си шефъ, за да чуятъ още веднъжъ, кой е Генадиевъ и кѫдѣ се е възпитавалъ?
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p3"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>
<head>Хроника.
</head>
<p>Кои се възмущаватъ?
</p>
<p>„Всѣкой български гражданинъ има право да възстава противъ безчестието, да бичува и критикува дѣлата на другитѣ, но това що се нарича Генадиевъ и Генадивщина, ни най-малко може да прави това. Генадиевщината — вдъхновителката и крепителката на цънцарщината и византищината, лишена е отъ правото да се мѣси вь нашитѣ народни работи. И колкото тя се презира отъ цѣлия български народъ, толкозъ напротивъ има куража да излиза да говори отъ името на народа, съ когото нищо общо нѣма, нито по кръвь, нито по племе. Чрѣзъ свий органъ, основанъ и подърѫанъ отъ паритѣ на роба, Генадиевщината провиква се и призовава сѫдебната власть на помощъ. Тя ни е прѣдизвикала, за да и кажемъ: Генадиевщината толкозъ злини и пакости нанеси на българска народъ, каквито злини не биха нанели и най-голѣмитѣ врагове. Ако днесь, гръцкитѣ и сръбски чети опожаряватъ българскитѣ села въ Македония за да се обезличи българския народъ въ тази страна, то причинитѣ не трѣбва да диримъ другадѣ, освѣнъ въ политиката на Генадивщината. Генадивщината<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb> съ пакоститѣ си е прочута отъ младини. Отъ нея пострадала Екзархията, отъ нея се потопи въ жалейка цѣло Одринско, отъ нея кански бѣ писналъ свободния българинъ. На шията на тази злорадна Генадиевщина виси огърлица на народни охкания и стенения. И при това положение, което заема между обществото, Генадиевщината има смѣлостьта да се възмущава! Само Генадиевщината нѣма и не може да има моралното право да говори за честь, достойнство и народна гордость. Българския народъ, който за честьта на миналото си слагалъ и слага главата си подъ острилото, отъ защитата и възмущението на Генадиевщината нѣма нужда. Генадиевщината, когато заговори, може да си кажи думата само за цинцаро-византийцитѣ. Но да меши себе си съ българския народъ и да иска да изпъква на сцѣната като българи, то това е най-голѣмото оскърбление за народа. Генадиевщината, която немилостиво тероризирвала роба въ Одринско, тази Генадиевщина, която въ този край много сѣмейства направила нещастни, а нейнитѣ орѫдия съ ханджсри проливали кръвьта на бьлгаритѣ за нѣкакво дѣло, и въ сѫщность за пари, питаме прѣдставителитѣ на сѫдебната власть: до кога ще търпятъ тази Гедиевщина?
</p>
<p>И тия типове българоубийци, седнали да се възмущаватъ ! О, прѣзренни отъ человѣчеството сѫщества!“.
</p>
<p>И отвъдъ океана, Генадиевищината пакъ прѣдъ позора. Донесено ни е, че една внушителна часть отъ Стамболовиститѣ въ града ни, и, окрѫга писали сѫ на в. „Българска Независимость“ и „Новъ Вѣкъ“ — обратно за редакцията, защото тия два вѣстника, отъ които първия живота си дълѫи на робскитѣ пари, осмѣлили сѫ вулгарно да се нахвърлятъ върху редакторитѣ на доста уважаемия в. „Свобода“ и неговитѣ хора, които отъ младини сѫ жертвували и продълѫаватъ да жертвуватъ живота си за благото на Отечеството. Мислимъ, че тази мѣрка е излишна защото увѣрени сме, че близкото бѫдаще нѣма да остави приятелитѣ на визиранитѣ вѣстници вънъ отъ „чистителното мѣсто“. Павелъ Генадиевъ, който толкозъ много се уличава въ кражби и убийства въ Одринско, а братъ му Николаки въ интимность съ Мюнюръ Паша, българския народъ, този хрисимия, съзнателенъ народъ, като изчерпи послѣдньото си търпение, ще кажи: „ето ви автомобили за 20000 лв., ето ви кѫщи, ето ви вили, ето ви банкови чекове, ето ви не „Българска Независимость“, а „Окрадисимость“. Павелъ срѣщу всичко туй богатство не взимаше повече отъ 25 напалеона, като скромно даскалче“. Да, това врѣме дойде, за да се изнесе, отъ гдѣ Генадиевъ притѣжава богатството си.
</p>
<p>„День“
</p>
<p>Кешки олмайди. Въ миналия брой, оповѣстихме, за изборътъ на кмета и помощницитѣ въ градътъ ни. Дори благопожелахме на избранитѣ успѣхъ въ полето на градскитѣ интереси. Но, какво чудо, и изненада за насъ, и, читателитѣ ни, сега когато отъ това мѣсто изнасяме, че тримата помощници: г. г. Общински, Бѣловѣждовъ, Влахкиновъ сѫ бламирани, и, на тѣхното мѣсто прѣизбрани сѫ: никому неизвѣстенъ нѣкой си запасенъ капитанъ Галунски, плюсъ Мариновъ и Дановъ! . . . Въздържаме се, новото постоянно присѫтствие<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb> да поздравимъ съ обикновения вѣстникарски етикетъ на благопожелания, защото отъ положително мѣсто се учимъ, че прѣизбранитѣ тия дене ще бѫдатъ изложени на гласуваното недовѣрие. Ако всичко това излѣзе вѣрно, за което не щемъ и да се съмняваме, нашия съвѣтъ е: Д-ръ Кесяковъ да остѫпи на Бай Ганю Атанасовъ, тъй като той още отъ начало се обяви съперникъ, конкурентъ за кметското кресло. Не стори ли това; тежко за него! . . . Тогазъ Д-ръ Кесяковъ ще остане, да се залови за своитѣ медицински рецепти и старитѣ пациенти. Той ще се увѣри, че Пловдивскитѣ демократи иматъ по-голѣма нужда отъ лѣкари, колкото отъ кметове доктори медици.
</p>
<p>Кешки олмайди, казва турската пословица. По демократически(?) Писахме, че всичкитѣ органи на властьта, както и онѣзи отъ демократическитѣ шайки, прѣдназначени за печалбитѣ на станалитѣ въ 25-й миналия мѣсецъ избори, сѫ дадени въ сѫдъ за насилие и беззаконие. Пострадавшитѣ граждани, които пожелаха настоятелно да научатъ имената на насилницитѣ — биле тѣ полицейски или общински служащи, — посрѣщнаха най-голѣмото припятствие. Запитани — старшитѣ стражари или приставитѣ, за името и № на еди-кой си стражаръ, при строго опрѣдѣлена нѣговата физиономия, отговора е билъ не знамъ ! Когато сега, прокурорския паркетъ, встѫпва въ ролята си, възъ основа оплакванията на българскитѣ избиратели, за отнимане възможностьта имъ да упражнятъ правото си, провиненитѣ органи на властьта не трѣбва да се разслѣдватъ отъ полицейскитѣ власти, а отъ сѫдебнитѣ. Тамъ, като бѣлъ день ще се изтъкнати припятствията, за да получи всѣкой възмездието си. Правосѫдието на България трѣбва да възтърѫествува.
</p>
<p>Новъ вѣстникъ. Днесь, утрѣ почнува въ града ни подновяванието на „Балканска Зора“ подъ перото и контрола на бай Ибищевъ. Тенденцията на вѣстника ще бѫде такъва, каквато бѣ едноврѣме, когато въ него се нападаше покойния Стамболовъ и хората му, на които днесь Николаки претендира да е шевъ. Въ „Балканска Зора“ ще се даватъ сегизъ, тогизъ фотографии, снимки на мѣста, като: Михалаки, Сармусака, салаши, пожарна команда и пр. Девиза ще бѫде: Правда, нравственость и патриотизъмъ . . . . . . . .
</p></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p3"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<head>Явна благодарность.
</head>
<p>Долуподписаната, Варвара Дойчинъ СтоДолуподписаната, ева, съ настоящето си изказвамъ своята голѣма благодарность къмъ Осигурителното Животъ Дружество „Ню-Иоркъ“ за това, въ едно кратко врѣме, чрѣзъ прѣдставителя си г-нъ Д. Т. Барзовъ, ми изплати сумата 10,000 лева златни, за която бѣше Осигуренъ Живота на покойния ми съпругъ Дойчинъ Стоевъ съ полица № 1,033,305. — Още повече, че тази сума ми се дава на основание Автомитическото продълѫено Осигурявание, макаръ че покойния бѣ спрѣлъ внисанието на прѣмиитѣ си още прѣзъ 1901 година.
</p>
<p>Пловдивъ 3 юний 1908 г. Съ почитание:
</p><byline>Варвара Д. Стоева.</byline></div><div type="article"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c1"></cb>
<head>Вѣстникъ „Свобода“ въ Провинцията.
</head>
<p>Радушието, съ което се посрѣща в. „Сво­
</p>
<p>бода“ на всѣкѫдѣ е умилително.
</p>
<p>Отъ Пловдивъ получихме слѣднитѣ те­
</p>
<p>леграми:
</p>
<p>I.
</p>
<p>— Вий съживихте истинскитѣ стамболисти и ги водите въ пѫтя, насоченъ отъ великия Стамболовъ. Дерзайте!
</p>
<p>В. Ив. Найденовъ.
</p>
<p>II.
</p>
<p>— Съ неописуемъ въсторгъ се посрѣщна тукъ появяването на в. „Свобода“ и неговата програма, която въ нипю не отстѫпва отъ оная на покойния Стамболовъ, основателя на партията, въ рамкитѣ на която сте почнали реорганизиранието на партяята съ отърванието и отъ фалшивия и натрапенъ шефъ. Изявяваме нашето пълно съчувствие и Ви прѣдвѣщаваме блѣскавъ успѣхъ. Дерзайте!
</p>
<p>Вълко Шоповъ, Гаврилъ Георгиевъ, Спасъ Турчевъ, Хр. Чаушевъ, Георги X. Лазаровъ, Вълчо Пейчевъ, Илия Джамбазовъ, Георги Дойчевъ, Георги Милевъ, Атанасъ Милевъ, Петръ Гатевъ, Ив. Петковъ, Тодоръ Шоповъ, Ив. Тодоровъ, Г. Пеппе, Димитръ Диамандиевъ, Ив. Коевъ, Любене Ивановъ, Георги Аргировъ, Д. Ивановъ, Т. Стоиловъ, Димитръ Павловъ, А. Николовъ, Свѣтославъ Бакърджиевъ.
</p>
<p>III.
</p>
<p>— Вѣстникъ „Свобода“ съживи и ободри цѣлата стамболовата партия. Дерзайте ! Долу натрапенитѣ и самозванницитѣ!
</p>
<p>Сл. Андоновъ, Т. Христовъ, Петре Мар­
</p>
<p>ковъ, Хр. Тодоровъ, Ив. Атанасовъ.
</p>
<p>IV
</p>
<p>— Напълно съмъ съгласенъ съ взглядоветѣ на „Свобода“ и искренно желая успѣхъ на подетата честна борба.
</p>
<p>Д-ръ Ивановъ.
</p>
<p>V
</p>
<p>— Прочетохме „Свобода“ и се зарад­
</p>
<p>вахме отъ направлението му. Дерзайте !
</p>
<p>Хаимъ Франджи, Л. Геронъ.
</p>
<p>VI.
</p>
<p>— „Свобода е мила за народо-либералитѣ, както гората за моряцитѣ слѣдъ една бурна нощь ! Блазе томува който я издава на бѣлъ свѣтъ“.
</p>
<p>Т. Шоповъ.
</p>
<p>VII.
</p>
<p>— „Появяванието на „Свобода“ съживи
</p>
<p>духоветѣ на стамболиститѣ. Дерзайте!“
</p>
<p>П. Шоповъ, С. Керемеджиевъ, Ар. Тодоровъ, Г. Шоповъ.
</p>
<p>VIII.
</p>
<p>— „Изказваме своята радость за появя- ването на в. „Свобода. Дерзайте въ борбата противъ натрапенитѣ гешефтари и продажнитѣ редактори около „Новъ Вѣкъ“.
</p>
<p>Д. Павловъ.
</p>
<p>IX.
</p>
<p>— „Вашия вѣстникъ въскреси стамбо- ловата партия, която подъ шефството на Генадиева, бѣше загинала. — Долу котерията и мафията, която ограби България“!
</p>
<p>М. Попове, А. Ивановъ, К. Диамандиевъ.
</p>
<p>X.
</p>
<p>— „Моитѣ привѣтствия за борбата която обявявате срѣщу самозванния шефъ. Дерзайте“ !
</p>
<p>Реджебе Мехмедове.
</p><byline>„Свобода“.</byline>
<p>*
</p>
<p>*  *
</p>
<p>Единъ приятель отъ столицата, когото
</p>
<p>нѣмаме честьта да познаваме, ни пише:
</p>
<p>„Вчера вѣстникопродавскитѣ екове „новъ вѣстникъ Свобода!“ дълбоко разчувствуваха всички искренни стамболовисти; въ лицата имъ се четѣше непритворна радость ; радость, като прѣдъ нѣкое мило видѣние . . . Всички почитатели на великитѣ покойници, основатели на народно-либералната партия — Стамболовъ и Петковъ, ще ви подкрѣпятъ, Дерзайте ! “
</p>
<p>Не ни провокирайте! Въ послѣднйя брой на в. „Новъ Вѣкъ“, шефътъ“ на народно-либералната партия, като заклева „сьмишленицитѣ“ си въ името на „дисциплината“ (защо не въ друго ?! да не бѣгать отъ него, е излѣзналъ да ни подмета, че „не сме имали смѣлостьта да кажемъ имената и качествата си, за да не видѣлъ що за хора сме и тогава да кажелъ думата си за насъ“. Ние не сме извършили никакво позорно или безчестно дѣло, нѣмаме връзки отъ съмнително естество съ никое консулато, може да не сме богати, да нѣмаме вилли и автомобили, но не ни е срамъ да си кажемъ качествата. Насъ ни знае цѣлия български народъ, знаете ни и вие. Ние не ви се криехме, когато да прѣдприемемъ наченатото дѣло. Не искайте да ви се обаждаме кои сме, за да не почнемъ
</p>
<p>да разправяме на хората кои сте,
</p><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c2"></cb>
<p>На такава почва ние не желаемъ да се поставяме. Не ни провокирайте, защото тия провокации нѣма да иматъ добъръ край!
</p>
<p>Вѣстникъ „Свобода“ не е вѣстникъ на „мрака“. Неговитѣ списвачи и вдъхновители не сѫ убийци „изъ за угла“; никога не сѫ интимничили съ хора отъ типа на Александръ Петрова. Тѣ сѫ се борили за принципитѣ на народно-либералната партия и тогава, когато днешния „Шефъ“ на тази партия се прочу съ подвизитѣ си по пловдивскитѣ салаши, и тогава, когато той се числѣше въ редоветѣ на другитѣ партии. Тѣ бѣха еднакво бодри на позициитѣ си и тогава, когато заедно съ Стамболова и Петкова трѣбваше да се боратъ противъ турската тирания и тогава, когато, пакъ заедно съ тѣхъ, трѣбваше да отбиватъ ударитѣ и конспирациитѣ противъ независимостьта на България. Кѫдѣ бѣхте вие тогава г-нъ „шефе“ ?
</p>
<p>И, ако тѣ днесъ прѣдприематъ едно дѣло, което не е по угодата ви, това го не праватъ отъ желание да служатъ на нѣкакви „врагове“ на народно-либералната партия, както за васъ що се говори, че служите на едно комисарство. Това го праватъ отъ искренното съзнание, че изпълняватъ единъ свой дългъ, отъ непоколебимо убѣждение, че вие сте единъ микробъ, бацилъ на разлаганието, който ще отрови и съсипе народно-либералната партия,— тая партия, която, право казвате, има история и исторически заслуги къмъ България.
</p><byline>„Свобода“.</byline>
<p>На аппела. Нашия симпатиченъ картоненъ „шефъ“, въ зашемедяването си, като отправя единъ глупавъ апелъ къмъ партията ни, увѣдомява всички, че вдѫхновителитѣ и списвачитѣ на „Свобода“ били ония сѫщи убийци и византийци, които, като не могли съ убийството на Стамболова и Петкова да унищожатъ партията, сега прѣдприели издаванието на в. „Свобода“» изъ за угла се нагърбили да довършатъ „мръсното си дѣло“.
</p>
<p>Отъ това по-голѣмо хитро-ахмашко сѫждение не може другадѣ да се намѣри, освѣнъ въ „Въздушната природа“ на Семкова.
</p>
<p>Най-сегнѣ, ако не е така, казва си шефа, излѣзте на яве съ имената и качествата си. За да удовлетворимъ исканията му като на „шефь“, който се е уловилъ за партийната дисциплина и се придърѫа о нея, се отъ уважение къмъ тая дисциплина ще да му отговоримъ, че той е налучилъ хората около „Свобода“ и ги е уловилъ здравата. Тъкио тѣ сѫ. Не можемъ да шаваме вече и ще ги наименуваме: Халю, Талю, Боне Георгиевъ и братята . . . интимнитѣ приятели на Ал. Петровъ.
</p>
<p>Има малко народняци и единъ двама отъ хората на Сандански, но понеже сега тѣ пишат ь съ псевдонимъ, другъ пѫть ще имъ обадимъ имената. Всичката тая фаланга като не можа съ куршумъ и кама да унищожи най- достойния „шефъ“ на Народно-либералната партия, завзела се е вече изъ за угла да го довърши, а, за органъ ще и служи „ Свобода“, органъ на мрака, на реакцията и на византийството. . .
</p>
<p>Пустия му „дърѫавенъ мѫжъ“, като го казалъ, че съ гвоздей го заковалъ! Ами не бива ли „дърѫавний“ да ни отгововрите: дѣ сѫ за сега редакторитѣ на „Новъ Вѣкь“ и „Българска Независимость“ ?
</p><byline>„Свобода“.</byline>
<p>Ние се не дѣлимъ и не желаемъ разцѣпление. Това заявление е първото което направихме търѫественно, въ програмната статия на вѣстника си, и отъ което нѣма да отстѫпимъ никога.
</p>
<p>Ние се не дѣлимъ. Не желаемъ само едно лице въ партията. Обвиненията, съ които искатъ да ни опорочатъ, че създаваме „разцѣпление“ сѫ беззѫби аргументи противъ една права кауза. Ако искахме „разцѣпление“, ние щѣхме да се сформираме въ отдѣлна група противъ Генадиева, щѣхме да конституираме друго „бюро“, както прави той, когато иска да изпжди нѣкои приятели изъ партията. Ние излизаме съ единъ вѣстникъ, който нѣма тия притенции, излизаме да посочимъ опастностьта, която грози партията отъ светотавството, че е оставила единъ типъ като Генадиева да скверни мѣстото, първото мѣсто въ партията, на което съ достойнство е седѣлъ само Стамболовъ, и на което отъ скромность се свѣнѣше да сѣдне Петковъ. Тия, които мислятъ че съ тази своя дѣятелность, ние искаме „разцѣплѣние“, идентифициратъ партията съ личностьта на Генадиева. А ако тая мръсна личность олицетворява партията, ние, не само нѣма на искаме, но ще бѣгаме съ най-голѣма сила, отъ всѣкиго, който поиска да ни даде какъвъ да било дѣлъ отъ тази партия. . . . .
</p>
<p>Нашето убеждение е, че партията не е Генадиевъ. Ние ратуваме да се изхвърли той отъ редоветѣ и, за да остане чиста като прѣди него. И това искаме да постигнемъ, не съ нѣкакво въображаемо „отцѣпление“ на партизанитѣ въ отдѣлна партия, а съ тѣхното общо съдѣйствие, чрѣзъ тѣхното давление въ единъ конгресъ или чрѣзъ частни постѫпки, да се изхвърли Генадиевъ.“
</p><byline>„Свобода“.</byline></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>БОГАТСТВО!!
</head>
<head>СЪ НИЩОЖНА СУМА.
</head>
<p>Приятно ми е че платихъ на клиентитѣ си
</p>
<p>Главната Премия I кл. V лотария
</p>
<p>на № 3727 5
</p>
<p>лева зл. 40,000
</p>
<p>Голѣмата печалба II кл. V лотария
</p>
<p>на № 21734 лева зл. 20,000
</p>
<p>както и много други печалби.
</p>
<p>Щастливи билети се продаватъ.
</p><byline>Елизеръ Натанъ</byline>
<p>Пловдивъ Ул. „Князъ Фердинандъ“ № 14.
</p></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<p>ПАРФЮМЕРИЯ „РОЗА“ Извѣстяваме, че на улица „Кн. Александръ“ № 34 се откри новъ парфюмериенъ магазинъ подъ горньото название, гдѣто г. г. гражданитѣ ще намѣрятъ отборъ парфюми<cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb> и сапуни отъ най-реномиранитѣ европейски фабрики.
</p>
<p>Въ сѫщия магазинъ се п р о д аватъ ФИЛТРИ Американски, които Филтриратъ водата до съвършенство. Безплатно става варението на водата. Велосипеди „СИНГЕРЪ“. Цѣни, нетърпящи конкуренция. Съ почитъ: Парфюмерия „Роза“.
</p></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c4"></cb>
<head>ИЗВѢСТИЕ.
</head>
<p>Подписаната Инспекция на Източнитѣ Желѣзници има честь да извѣсти почитаемата публика, че бюфета на новопостроената чакална при Садово се дава подъ наемъ. За по подробни свѣдения, желающи могатъ да се отнесятъ до самия инспекторъ на града. гр. Пловдивъ 24 априлъ 1908 год.
</p><byline>IV Инспекция на Източнитѣ Желѣзници</byline></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>РЕКЛАМАТА Е ДУШАТА на търговията.
</head>
<head>Дружествена Печатница „Р А Б О Т Н И К Ъ“ ПЛОВДИВЪ
</head>
<p>дружествената печатница „работникъ“
</p>
<p>Е СНАБДЕНА
</p>
<p>съ най-модерни букви и украшения. Приема да печати на Български, Френски, Еврейски и Нѣмски ВСѢКАКВИ книжа: списания, вестници, брошури, ПОЗИВИ, ТЪРГОВСКИ КНИГИ, ФАКТУРИ, БЛАНКИ, ПЛИКОВЕ,
</p>
<p>ВИЗИТНИ КАРТИ, годежни и свадбени билети,
</p>
<p>Разноцвѣтни етикети и пр. и пр. Съ най голѣма чистота
</p>
<p>ПРИ ЕФТИНИ ЦѢНИ.   улица „Кн. Александръ“,
</p>
<p>срѣщу генералната банка.
</p></div><div type="advertisement"><pb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.p4"></pb><cb facs="#PressMint-BG_1908-06-14-6SEP.c3"></cb>
<head>ТЪРГОВСКО-ИНДУСТРИАЛНАТА БАНКА въ Пловдивъ.
</head>
<p>Освѣнъ обикновенитѣ си банкови операции, извършва чрѣзъ своя:
</p>
<p>Търговско-Комисионерски Отдѣлъ
</p>
<p>разни търговски и комисионерски сдѣлки при най-износни условия, а именно:
</p>
<p>„МИНИМАКС“
</p>
<p>I. Купува и продава соль, оризъ, фасулъ, нахутъ, джамове, анасонъ и други каквито и да било артикули за своя и чужда смѣтка.
</p>
<p>II. Доставлява по порѫчка разни машини и други индустриални издѣлия отъ реномирани фабрики.
</p>
<p>III.  Има прѣдставителството за цѣлото княжество на много чуждестрани и мѣстни фабрични и други произведения, а главно: а)  на извѣстния и разпространенъ въ цѣлия свѣтъ благотворенъ автоматиченъ апаратъ за огасвание пожаръ—„Минимаксъ“ ;
</p>
<p>б) на желѣзнитѣ огнеопорни каси отъ
</p>
<p>прочутата Фабрика „Арнхаимъ“ ;
</p>
<p>в) на необходимитѣ за всѣка кѫща, хотелъ, ресторантъ, кафене, кръчма и други завѣдения „Филтъ Милие“ за прѣцѣждание на вода;
</p>
<p>г)  на I Българско застрахователно д-во
</p>
<p>„България“ и други.
</p></div></body></text></TEI>